[National_Taipei_University_of_Business_20170201.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:National_Taipei_University_of_Business_20170201.jpg "fig:National_Taipei_University_of_Business_20170201.jpg")
**國立臺北商業大學**（，[縮寫為](../Page/縮寫.md "wikilink")**NTUB**），簡稱**臺北商大**、**北商大**、**北商**，原名**北商學院**、**台北商技**、**台北商專**，是一所以商業冠名的公立科技大學。

## 校史

### [日治時期](../Page/臺灣日治時期.md "wikilink")

  - 1917年 [臺灣總督府創立](../Page/臺灣總督府.md "wikilink")「**臺灣總督府立商業學校**」。
  - 1921年 由[臺北州接辦](../Page/臺北州.md "wikilink")，改稱「**臺北州立商業學校**」。
  - 1922年 改稱「**臺北州立臺北商業學校**」，並增設夜間講習所。
  - 1924年
    參加日本第十屆[夏季甲子園大會](../Page/全國高等學校野球選手權大會.md "wikilink")，並拿下臺灣區的第一勝，其中田子榮一擊出臺灣在甲子園聯賽的第一支全壘打，並創下夏季甲子園第一次連續兩場全壘打的紀錄。
  - 1932年北商為男校。根據北商畢冊記載，當時修學旅行是去[會社見學](../Page/會社.md "wikilink")，酒工廠（今[華山藝文特區](../Page/華山藝文特區.md "wikilink")）、菸草工場、台灣製紙（今[士林紙業](../Page/士林紙業.md "wikilink")）、[永樂町的](../Page/永樂町.md "wikilink")、日本時代台灣最大的[台灣日日新報](../Page/台灣日日新報.md "wikilink")、[台北郵便局](../Page/台北郵便局.md "wikilink")\[1\]。
  - 1936年 夜間講習所擴大為「**臺北州立臺北第二商業學校**」。

### [戰後時期](../Page/臺灣戰後時期.md "wikilink")

  - [職業學校時期](../Page/職業學校.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 1945年
    [國民政府接收上述兩校](../Page/國民政府.md "wikilink")，定名為「**臺灣省立臺北第一商業職業學校**」、「**臺灣省立臺北第二商業職業學校**」，仍分日、夜間上課，並以每年12月24日為校慶日。
  - 1946年 兩校合併為「**臺灣省立臺北商業職業學校**」（簡稱**北商**）。
  - 1955年 設立新莊分校。
  - 1957年
    新莊分校遷至三重，改名為三重分校（今[新北市立明志國民中學](../Page/新北市立明志國民中學.md "wikilink")），1961年7月三重分校改隸[臺北縣立新莊中學](../Page/新莊國中.md "wikilink")。
  - 1967年 7月，臺北市升格為院轄市，改隸更名為「**臺北市立高級商業職業學校**」。

<!-- end list -->

  - [專科學校時期](../Page/專科學校.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 1968年
    8月，改制為「**臺北市立商業專科學校**」，設置五專日間部[銀行](../Page/銀行.md "wikilink")[保險](../Page/保險.md "wikilink")、[會計](../Page/會計.md "wikilink")[統計](../Page/統計.md "wikilink")、[財政](../Page/財政.md "wikilink")[稅務科](../Page/稅務.md "wikilink")，同時奉令附設高級商業職業學校。
  - 1969年
    增設五專日間部[國際貿易](../Page/國際貿易.md "wikilink")、[企業管理科](../Page/企業管理.md "wikilink")。
  - 1970年 增設五專日間部[電子計算機科](../Page/電子計算機.md "wikilink")。
  - 1972年
    9月，受[行政院國軍退除役官兵輔導委員會委託](../Page/行政院國軍退除役官兵輔導委員會.md "wikilink")，將原設之高商會計人員訓練班，改為二專會計統計科。
  - 1973年 8月，設置二專夜間部，設會計統計、企業管理科。
  - 1976年
    增設五專日間部[商業](../Page/商業.md "wikilink")[文書科](../Page/文書.md "wikilink")。
  - 1977年 2月，增設空中專科補習學校，設置會計統計、國際貿易、企業管理、銀行保險科。
  - 1981年 電子計算機科改名為電子資料處理科。
  - 1982年 7月，改隸中央，更名為「**國立臺北商業專科學校**」。
  - 1982年 12月，新設校史館。
  - 1983年 9月，設置二專日間部，設企業管理科。
  - 1984年 增設二專日、夜間部國際貿易科。
  - 1991年 增設二專夜間部財政稅務科。
  - 1994年 電子資料處理科改名為資訊管理科。
  - 2000年
    2月15日，於[桃園縣](../Page/桃園縣.md "wikilink")[平鎮市籌設分部](../Page/平鎮市.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [技術學院時期](../Page/技術學院.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 2001年 8月1日，改制為「**國立臺北商業技術學院**」，設置二技日間部應用外語\[2\]、財政稅務、財務金融系\[3\]。
  - 2002年 增設二技日間部國際商務\[4\]、企業管理、資訊管理系。
  - 2003年
    設置四技日間部財政稅務系、財務金融系、會計資訊系\[5\]。9月2日，獲[行政院同意無償撥用桃園平鎮校區國有土地面積](../Page/行政院.md "wikilink")7.5959公頃由學校使用，並於10月23日取得地所有權狀。
  - 2004年 成立商學研究所、四技日間部國際商務系。
  - 2005年 成立財務金融研究所，並於94學年度起招收第一屆碩士研究生。
  - 2006年
    招收高階企業管理碩士[在職專班](../Page/在職專班.md "wikilink")（[EMBA](../Page/EMBA.md "wikilink")）第一屆碩士研究生。增設日間四技部資訊管理系。
  - 2008年 增設國際商務系碩士班。
  - 2009年 增設四技日間部企業管理系、二技夜間部會計資訊系。成立資訊科技與管理研究所，分設資訊科技組、資訊管理組。四維樓重建工程決標。
  - 2011年
    資訊科技與管理研究所改名為資訊與決策科學研究所，並取消分組。四維樓經全校師生投票改名為承曦樓。校本部大規模整建。位於桃園縣平鎮的第二校區，動土興建第一期工程。
  - 2012年 成立財經學群、管理學群。9月，桃園校區第一期工程興建完畢。
  - 2013年 獲教育部同意，予以一年時間籌備以改名大學。

<!-- end list -->

  - [科技大學時期](../Page/科技大學.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 2014年
    8月1日，更名為「**國立臺北商業大學**」。臺北校本部成立財經學院、管理學院。於桃園校區成立創新經營學院，並設置四技與二技商業設計管理系、商品創意經營系與數位多媒體設計系。商學研究所併入企業管理系為碩士班。
  - 2016年
    增設財政稅務系碩士班。同年6月，與[華夏科技大學和](../Page/華夏科技大學.md "wikilink")[臺北科技大學合作](../Page/臺北科技大學.md "wikilink")，在[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[中和區工專路](../Page/中和區.md "wikilink")111號學校大門口對面的[圓通寺廟產土地興建學生宿舍](../Page/圓通寺.md "wikilink")，可容納680床，預計2018年7月啟用。
  - 2017年 桃園校區創意經營學院增設創意設計與經營研究所，將於107學年度起招生。

## 歷任校長

### 日治時期

| 任   | 姓名   | 就任日期        |
| --- | ---- | ----------- |
| 第1任 | 松村傳氏 | 1917年－1920年 |
| 第2任 | 平野象一 | 1920年－1926年 |
| 第3任 | 小出梅吉 | 1926年－1941年 |
| 第4任 | 有本邦造 | 1941年－1943年 |
| 第5任 | 新里栄造 | 1943年－1945年 |

### 戰後時期

  - 國立臺北商業大學

| 任    | 姓名                               | 起訖時間                 |
| ---- | -------------------------------- | -------------------- |
| 第1任  | 鍾樂上                              | 1945年－1949年          |
| 第2任  | 陳宗經                              | 1949年－1951年          |
| 第3任  | 吳仕漢                              | 1951年－1977年          |
| 第4任  | 邱家溥                              | 1977年－1980年          |
| 第5任  | 楊承彬                              | 1980年－1990年          |
| 第6任  | 邊裕淵                              | 1990年－1993年          |
| 第7任  | 楊極東                              | 1993年－1999年          |
| 第8任  | 林昇平                              | 1999年－2002年          |
| 代理   | 莊福典                              | 2002年－2003年          |
| 第9任  | [許勝雄](../Page/許勝雄.md "wikilink") | 2003年－2007年          |
| 第10任 | [賴振昌](../Page/賴振昌.md "wikilink") | 2007年7月－2014年1月28日   |
| 代理   | 邱繼智                              | 2014年2月1日－2014年4月15日 |
| 第11任 | [張瑞雄](../Page/張瑞雄.md "wikilink") | 2014年4月16日－現任        |

## 校區設施

### 臺北校本部

  - **行政大樓**

<!-- end list -->

  -
    為一地上8樓、地下1樓建築，落成於民國71年，目前規劃如下：
    :一樓：總務處（事務組、文書組、保管組、出納組）
    :二樓：校長室、秘書室、國際處（國際合作組、國際學生組）
    :三樓：教務處（教務行政組、企劃組、學術服務組）、E Caf'e外語學習廣場
    :四樓：電腦教室、資訊管理系系辦公室
    :五樓：資訊與決策科學研究所、教師研究室
      -
        六樓：主計室、研究發展處（研究發展組、產學合作組、實習就業輔導組、創新育成中心）
        七樓：行政會議廳
        八樓：通識教育中心、學生事務處（心理諮商組）、音樂廳、資源教室

<!-- end list -->

  - **六藝樓**

<!-- end list -->

  -
    為一地上5樓、地下1樓建築，落成於民國71年，目前規劃如下：
    :地下一樓：室內跑道
    :一樓：副校長室、人事室、學生事務處（學務長室、生活輔導組、服務學習組）、空中學院、總務處（營繕組）、校史館
    :二樓：學生事務處（進修學制）、教室、教師研究室
    :三樓：應用外語系辦公室、閱覽室、教室、教師研究室
    :四樓：教室、教師研究室、教師休息室
    :五樓：會計資訊系辦公室、教室
    :頂樓：露天網球場

<!-- end list -->

  - **圖書館**

<!-- end list -->

  -
    為一地上7樓、地下1樓建築，落成於民國72年，目前規劃如下：
    :一樓：流通櫃臺、討論室、網路檢索區、閱報區
    :二樓：自修室
    :三樓：期刊陳列區、參考工具書、過期報紙
    :四樓：中日文圖書（總類、哲學、宗教、自然、史地、語文）
    :五樓：中日文圖書（應用科學、社會科學類）
    :六樓：西文圖書、中文藝術類圖書、本校碩士論文（限館內閱覽）、本校碩士論文及教師著作（可外借）
    :七樓：講習教室、討論室

<!-- end list -->

  - **承曦樓**\[6\]

<!-- end list -->

  -
    為一地上10樓、地下3樓建築，落成於民國100年，樓地板面積約1萬6千平方公尺，佔全校建築面積的四分之一，目前規劃如下：
    :地下三樓：停車場
    :地下二樓：停車場
    :地下一樓：系學會聯合辦公室、科學會聯合辦公室、停車場
    :一樓：承曦藝廊、[智慧實驗商店](http://imaker.ntub.edu.tw/)
    :二樓：研究發展處創新育成中心（培育空間、會議室）
    :三樓：教室、教務處（推廣教育組）
    :四樓：教室、階梯教室
    :五樓：教室、階梯教室
    :六樓：電腦教室
    :七樓：資訊與網路中心、電腦教室
    :八樓：教師研究室
    :九樓：教師研究室
    :十樓：國際會議廳

<!-- end list -->

  - **五育樓**

<!-- end list -->

  -
    為一地上8樓、地下2樓建築，落成於民國79年，目前規劃如下：
    :地下二樓：停車場
    :地下一樓：學生餐廳、便利商店、影印部、水果部、美髮部
    :一樓：教務處（進修學制）、軍訓室、學生事務處（衛生保健組）、會計資訊系會計財稅研究所研究室
    :二樓：教室、國際商務系辦公室、國際商務系研究所研究室、教師研究室
    :三樓：教室、教師休息室、教師研究室
    :四樓：教室、財務金融系辦公室
    :五樓：教室、企業管理系辦公室、教師研究室
    :六樓：教室、教師休息室、財經學院
    :七樓：教室、財政稅務系辦公室、教師研究室
    :八樓：教室、專科進修學校、教師研究室

<!-- end list -->

  - **中正紀念館**

<!-- end list -->

  -
    為一地上7樓、地下1樓建築，落成於民國64年，目前規劃如下：
    :地下一樓：桌球教室
    :一樓：會計資訊系會計財稅碩士班教室、研究發展處創新育成中心（培育空間、創意發想空間）
    :二樓：教學發展中心（教學資源組、語言學習組）、語言教室、自學室
    :三樓：語言教室、教師休息室
    :四樓：語言教室、財務金融系研究所研討室
    :五樓：教學發展中心（主任辦公室）、語言教室、第二討論室
    :六樓：企業管理系研究所（辦公室、研究室）、
    :七樓：企業管理系研究所研究室、國際商務系研究所教室、RFID技術應用實驗室、香港城市大學專上學院台北辦公室

<!-- end list -->

  - **學生活動中心**

<!-- end list -->

  -
    為一地上3樓、地下1樓建築，落成於民國61年，目前規劃如下：
    :地下一樓：桌球教室、重量訓練室、飛輪教室、舞蹈教室、韻律教室、學生社團辦公室
    :一樓：學生事務處（課外活動組）、體育室、中正廳、學生會、學生議會、學生社團辦公室
    :二樓：綜合球場、學生社團辦公室
    :三樓：綜合球場看臺、學生社團辦公室

### 桃園校區

  - **公能樓**

<!-- end list -->

  -
    圖資行政大樓1、2樓作為圖書館使用，可提供藏書15萬冊，其餘空間提供電算中心、會議中心與行政辦公空間使用。

<!-- end list -->

  - **弘毅樓**

<!-- end list -->

  -
    為教學大樓其主要用途包含普通教室30間、各類特殊及專業、語言、階梯教室8間、教師研究室50間、研討室15間、70個汽車車位與400個機車車位，1、2樓為跑班教室，3\~5樓作為創新學院用，其餘空間提供產學合作與創新育成中心使用。

<!-- end list -->

  - **北商學舍**

<!-- end list -->

  -
    為臺北商業大學學生宿舍主要規劃4人一室的寢室150間，另有社團、運動設施空間、餐廳、咖啡廳、便利商店、洗衣房、健身房、桌球室、舞蹈室等生活設施與24個汽車車位，以供學生使用。

## 教學單位

| <span style="font-size:12pt;"> **財經學院** | 財經學院博士班   | 貿易實務法律暨談判碩士學位學程 |
| --------------------------------------- | --------- | --------------- |
| 會計資訊系暨會計財稅碩士班                           | 財務金融系暨碩士班 |                 |
| 財政稅務系暨碩士班                               | 國際商務系暨碩士班 |                 |

| <span style="font-size:12pt;"> **管理學院** | 資訊與決策科學研究所 | 企業管理系暨碩士班、EMBA在職專班 |
| --------------------------------------- | ---------- | ------------------ |
| 資訊管理系                                   | 應用外語系      |                    |

| <span style="font-size:12pt;"> **創新經營學院** | 創意設計與經營研究所 | 商業設計管理系 |
| ----------------------------------------- | ---------- | ------- |
| 商品創意經營系                                   | 數位多媒體設計系   |         |

| <span style="font-size:12pt;"> **通識教育中心** |
| ----------------------------------------- |

| <span style="font-size:12pt;"> **附設空中學院** | 應用商學系 | 財務金融科 |
| ----------------------------------------- | ----- | ----- |
| 企業管理科                                     | 資訊管理科 |       |
| 應用外語科                                     |       |       |

| <span style="font-size:12pt;"> **附設專科進修學校** | 企業管理科 | 應用外語科 |
| ------------------------------------------- | ----- | ----- |

## 研究單位

| <span style="font-size:12pt;"> **財經學院** | XBRL 研究中心 | 全球新興市場研究中心 |
| --------------------------------------- | --------- | ---------- |

| <span style="font-size:12pt;"> **管理學院** | 流通管理研究中心   | 商業智慧研究中心 |
| --------------------------------------- | ---------- | -------- |
| 外語研究暨實務中心                               | 數位應用產學合作中心 |          |
| 雲端運算研究中心                                |            |          |

| <span style="font-size:12pt;"> **創新經營學院** | 創新創業中心 | 創新資源整合中心 |
| ----------------------------------------- | ------ | -------- |
| 多媒體技術研發中心                                 |        |          |

## 學生活動

### 學生自治組織

  - 全校性

<!-- end list -->

  - 國立臺北商業大學學生自治會
      - 臺北校區行政中心
      - 桃園校區行政中心（分會）
      - 學生議會
  - 夜間部學生代表會
  - 僑生聯誼會
  - 畢聯會

### 學生社團

  - 服務性

<!-- end list -->

  - 慈幼社
  - 炬光社
  - 福音社
  - 北商團契
  - 善大使社
  - [扶少團](../Page/扶少團.md "wikilink")
  - 春暉社
  - 國際博愛社
  - 水稻社

<!-- end list -->

  - 康樂性

<!-- end list -->

  - 雅韻吉他社
  - 國術社
  - 康輔社
  - IMA熱舞社
  - 話劇社
  - 桌球社
  - 網球社
  - 國樂社
  - 國標社
  - 熱音社
  - 跆拳道社
  - 有氧瑜珈社
  - 烏克麗麗社
  - 漾舞社
  - 飛鏢社
  - 熱門音樂社(桃園校區)
  - BeatBox社(桃園校區)
  - 熱舞社(桃園校區)
  - 籃球社(桃園校區)
  - 排球社(桃園校區)
  - 懸著彈吉他社(桃園校區)

<!-- end list -->

  - 學藝性

<!-- end list -->

  - 美術社
  - 資訊研究社
  - 攝影社
  - 英語志工社
  - 投資理財社
  - 烘培研習社
  - ACGN創研社
  - 崇德青年社
  - 香榭麗社
  - 管樂社
  - 國際英語演講會
  - 德克斯特的實驗室
  - 演辯社
  - 木工社

### 運動校隊

  - 木球代表隊
  - 桌球代表隊
  - 啦啦舞代表隊
  - 女網代表隊
  - 羽球代表隊

<!-- end list -->

  - 男網代表隊
  - 男籃代表隊
  - 女籃代表隊
  - 排球代表隊
  - 田徑代表隊

<!-- end list -->

  - 擊劍代表隊
  - 游泳代表隊
  - 體操代表隊

## 國際交流學校

  - 台北商業大學從學校成立、經歷改名升格大學後，與國內外大學締約的姊妹校數量高達56所。

### 亞洲

  -   - [西南大學](../Page/西南大學.md "wikilink")
      - [西南財經大學](../Page/西南財經大學.md "wikilink")
      - [中國政法大學](../Page/中國政法大學.md "wikilink")
      - [暨南大學](../Page/暨南大學.md "wikilink")
      - [重慶大學](../Page/重慶大學.md "wikilink")
      - [蘇州大學](../Page/蘇州大學.md "wikilink")
      - [中央財經大學](../Page/中央財經大學.md "wikilink")
      - [北京外國語大學](../Page/北京外國語大學.md "wikilink")
      - [福建師範大學](../Page/福建師範大學.md "wikilink")
      - [山東女子學院](../Page/山東女子學院.md "wikilink")

  -   - [香港浸會大學](../Page/香港浸會大學.md "wikilink")

  -   - [莫斯科師範大學](../Page/莫斯科師範大學.md "wikilink")

  -   - [千葉商科大學](../Page/千葉商科大學.md "wikilink")

  -   - [慶北大學](../Page/慶北大學.md "wikilink")
      - [光云大學](../Page/光云大學.md "wikilink")
      - [全北大學](../Page/全北大學.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -   - [全球領袖大學](../Page/全球領袖大學.md "wikilink")

  -   - [河內大學](../Page/河內大學.md "wikilink")

### 美洲

  -   - [堪薩斯州](../Page/堪薩斯州.md "wikilink")[匹茲堡州立大學](../Page/匹茲堡州立大學.md "wikilink")
      - [夏威夷太平洋大學](../Page/夏威夷太平洋大學.md "wikilink")
      - [明尼蘇達大學](../Page/明尼蘇達大學.md "wikilink")
      - [霜堡州立大學](../Page/霜堡州立大學.md "wikilink")
      - [美國南猶他州立大學](../Page/美國南猶他州立大學.md "wikilink")
      - [美國德州大學阿靈頓分校](../Page/美國德州大學阿靈頓分校.md "wikilink")
      - [美國加州州立大學蒙特里灣分校](../Page/加利福尼亞州立大學.md "wikilink")

  -   - [麥迪森海特學院](../Page/麥迪森海特學院.md "wikilink")

  -   - [太平洋大學](../Page/太平洋大學.md "wikilink")

### 大洋洲

  -   - [拉特博大學](../Page/拉特博大學.md "wikilink")
      - [雪梨科技大學](../Page/雪梨科技大學.md "wikilink")
      - [坎培拉大學](../Page/坎培拉大學.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -   - [基督城技術學院](../Page/基督城技術學院.md "wikilink")
      - [懷卡托技術學院](../Page/懷卡托技術學院.md "wikilink")

### 歐洲

  -   - [諾丁漢特倫特大學](../Page/諾丁漢特倫特大學.md "wikilink")
      - [女皇大學](../Page/女皇大學.md "wikilink")
      - [德蒙福特大學](../Page/德蒙福特大學.md "wikilink")
      - [雪菲爾哈倫大學](../Page/雪菲爾哈倫大學.md "wikilink")
      - [牛津大學哈特福學院](../Page/牛津大學哈特福學院.md "wikilink")

  -   - [里勒天主教大學](../Page/里勒天主教大學.md "wikilink")
      - [魯昂高等商業學校](../Page/魯昂高等商業學校.md "wikilink")
      - [蒙彼利埃高等商學院](../Page/蒙彼利埃高等商學院.md "wikilink")

  -   - [席根大學](../Page/席根大學.md "wikilink")
      - [波恩-萊茵-錫格應用技術大學](../Page/波恩-萊茵-錫格應用技術大學.md "wikilink")
      - [阿莎芬堡應用科技大學](../Page/阿莎芬堡應用科技大學.md "wikilink")
      - [新烏爾姆應用科技大學](../Page/新烏爾姆應用科技大學.md "wikilink")
      - [凱撒斯勞斯滕應用科技大學](../Page/凱撒斯勞斯滕應用科技大學.md "wikilink")

  -   - [薩克森大學](../Page/薩克森大學.md "wikilink")
      - [阿凡斯大學](../Page/阿凡斯大學.md "wikilink")
      - [格羅寧根漢斯大學](../Page/格羅寧根漢斯大學.md "wikilink")

  -   - [布達佩斯商業學校](../Page/布達佩斯商業學校.md "wikilink")

## 策略聯盟學校

一、與大學策略聯盟

  - [基](../Page/基隆市.md "wikilink")[北區](../Page/臺北.md "wikilink")
      - [臺北市立大學](../Page/臺北市立大學.md "wikilink")
      - [國立臺灣師範大學](../Page/國立臺灣師範大學.md "wikilink")
      - [致理科技大學](../Page/致理科技大學.md "wikilink")
  - [桃](../Page/桃園市.md "wikilink")[竹](../Page/新竹市.md "wikilink")[苗區](../Page/苗栗縣.md "wikilink")
      - [國立中央大學](../Page/國立中央大學.md "wikilink")
      - [中原大學](../Page/中原大學.md "wikilink")
      - [元智大學](../Page/元智大學.md "wikilink")
  - [中彰投區](../Page/臺中市.md "wikilink")
      - [國立臺中科技大學](../Page/國立臺中科技大學.md "wikilink")
  - [高屏區](../Page/屏東縣.md "wikilink")
      - [國立屏東大學](../Page/國立屏東大學.md "wikilink")
  - [花東區](../Page/花蓮縣.md "wikilink")
      - [國立東華大學](../Page/國立東華大學.md "wikilink")
      - [臺灣觀光學院](../Page/臺灣觀光學院.md "wikilink")

二、與高中職策略聯盟

  - [基](../Page/基隆市.md "wikilink")[北區](../Page/臺北.md "wikilink")
      - [臺北市立士林高級商業職業學校](../Page/臺北市立士林高級商業職業學校.md "wikilink")
      - [臺北市立松山高級商業家事職業學校](../Page/臺北市立松山高級商業家事職業學校.md "wikilink")
      - [臺北市私立開南高級商工職業學校](../Page/臺北市私立開南高級商工職業學校.md "wikilink")
      - [新北市立三重高級商工職業學校](../Page/新北市立三重高級商工職業學校.md "wikilink")
      - [新北市立鶯歌高級工商職業學校](../Page/新北市立鶯歌高級工商職業學校.md "wikilink")
      - [臺北市私立金甌女子高級中學](../Page/臺北市私立金甌女子高級中學.md "wikilink")
  - [桃](../Page/桃園市.md "wikilink")[竹](../Page/新竹市.md "wikilink")[苗區](../Page/苗栗縣.md "wikilink")
      - [國立中壢高級商業職業學校](../Page/國立中壢高級商業職業學校.md "wikilink")
      - [國立中壢高級家事商業職業學校](../Page/國立中壢高級家事商業職業學校.md "wikilink")
      - [桃園市私立六和高級中學](../Page/桃園市私立六和高級中學.md "wikilink")
      - [桃園市私立方曙高級商工職業學校](../Page/桃園市私立方曙高級商工職業學校.md "wikilink")
      - [新生醫護管理專科學校](../Page/新生醫護管理專科學校.md "wikilink")
  - [雲嘉南區](../Page/雲嘉南.md "wikilink")
      - [國立曾文高級家事商業職業學校](../Page/國立曾文高級家事商業職業學校.md "wikilink")
  - [宜花東區](../Page/宜花東.md "wikilink")
      - [國立宜蘭高級商業職業學校](../Page/國立宜蘭高級商業職業學校.md "wikilink")
      - [國立花蓮高級商業職業學校](../Page/國立花蓮高級商業職業學校.md "wikilink")

三、與國際學校策略聯盟

  - [馬來西亞](../Page/馬來西亞.md "wikilink")
      - [吉隆坡循仁中學](../Page/吉隆坡循仁中學.md "wikilink")
      - [吉隆坡坤成中學](../Page/吉隆坡坤成中學.md "wikilink")
      - [吉隆坡臺灣學校](../Page/吉隆坡臺灣學校.md "wikilink")
      - [芙蓉中華中學](../Page/芙蓉中華中學.md "wikilink")

## 整併議題

  - 1993年，當時鄰近的[國立臺北工專有意和本校整併為](../Page/國立臺北科技大學.md "wikilink")「國立臺北技術學院」，但最後北商校方反對，未果。
  - 2012年7月，[臺師大商管學院規模小](../Page/臺師大.md "wikilink")，想藉由合併北商，擴展自身商管學院的規模，但最後北商校方及學生不願被合併，未果。

## 傑出校友/名人

  - [葉湘怡](../Page/葉湘怡.md "wikilink")(Doris)：[閃靈樂團現任團長兼](../Page/閃靈樂團.md "wikilink")[貝斯手](../Page/貝斯手.md "wikilink")、熱音社創社社長
  - [高潞·以用](../Page/高潞·以用.md "wikilink")：[時代力量](../Page/時代力量.md "wikilink")[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")
  - [王連生](../Page/王連生.md "wikilink")：[第一信用合作社理事主席](../Page/第一信用合作社.md "wikilink")
  - [莊　福](../Page/莊_福.md "wikilink")：[六福客棧](../Page/六福客棧.md "wikilink")、[六福村野生動物園董事長](../Page/六福村.md "wikilink")
  - [白永傳](../Page/白永傳.md "wikilink")：中國砂輪企業股份有限公司董事長
  - [許勝發](../Page/許勝發.md "wikilink")：[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")、[太子汽車工業股份有限公司董事長](../Page/太子汽車.md "wikilink")
  - [許金龍](../Page/許金龍.md "wikilink")：[樂陞科技董事長](../Page/樂陞科技.md "wikilink")
  - [許芳波](../Page/許芳波.md "wikilink")：臺灣省[合作金庫總庫專門委員](../Page/合作金庫.md "wikilink")
  - [林清華](../Page/林清華.md "wikilink")：[優美股份有限公司董事長](../Page/優美.md "wikilink")
  - [高希均](../Page/高希均.md "wikilink")：[天下遠見出版股份有限公司董事長](../Page/天下文化.md "wikilink")
  - [邱明政](../Page/邱明政.md "wikilink")：[板橋信用合作社理事主席](../Page/板橋信用合作社.md "wikilink")
  - [王建煊](../Page/王建煊.md "wikilink")：[新黨創黨元老](../Page/新黨.md "wikilink")
    、曾任[財政部長](../Page/財政部長.md "wikilink")、[監察院長](../Page/監察院長.md "wikilink")
  - [陳定川](../Page/陳定川.md "wikilink")：永光化學工業股份有限公司榮譽董事長
  - [林鶴鳴](../Page/林鶴鳴.md "wikilink")：臺灣[松下電器股份有限公司經理](../Page/松下.md "wikilink")
  - [黃麗華](../Page/黃麗華.md "wikilink")：臺灣[全家便利商店股份有限公司部長](../Page/全家便利商店.md "wikilink")
  - [陳正雄](../Page/陳正雄.md "wikilink")：[震旦行股份有限公司總經理](../Page/震旦行.md "wikilink")
  - [吳益利](../Page/吳益利.md "wikilink")：[法寶汽車股份有限公司董事長](../Page/法寶.md "wikilink")
  - [邱俊榮](../Page/邱俊榮.md "wikilink")：和成欣業股份有限公司董事長
  - [許柯生](../Page/許柯生.md "wikilink")：行政院[大陸委員會副主任委員](../Page/大陸委員會.md "wikilink")
  - [周　甲](../Page/周_甲.md "wikilink")：[高雄市北商校友會會長](../Page/高雄市.md "wikilink")
  - [林孝達](../Page/林孝達.md "wikilink")：臺灣[期貨交易所董事長](../Page/期貨交易所.md "wikilink")
  - [錢秉才](../Page/錢秉才.md "wikilink")：臺灣糖業股份有限公司董事長（[臺糖](../Page/臺糖.md "wikilink")）
  - [林長勳](../Page/林長勳.md "wikilink")：[國大代表](../Page/國大代表.md "wikilink")、財團法人慈暉文教基金會董事長、林長勳建築師事務所負責人
  - [謝長廷](../Page/謝長廷.md "wikilink")：曾任[臺北市議員](../Page/臺北市.md "wikilink")、立法委員、[高雄市長](../Page/高雄市長.md "wikilink")、[民主進步黨主席](../Page/民主進步黨.md "wikilink")、[行政院院長](../Page/行政院.md "wikilink")、[民主進步黨](../Page/民主進步黨.md "wikilink")[中華民國第十二任總統候選人](../Page/2008年中華民國總統選舉.md "wikilink")
  - [白文正](../Page/白文正.md "wikilink")：寶來金融集團
  - [邱創良](../Page/邱創良.md "wikilink")：[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")
  - [柯以柔](../Page/柯以柔.md "wikilink")：歌手、演員、節目主持人。
  - [楚宣](../Page/楚宣.md "wikilink")：演員，國立臺北商專附設高商進修學校畢業
  - [艾莉絲](../Page/艾莉絲_\(主持人\).md "wikilink")：綜藝節目、主持人。
  - [嚴立婷](../Page/嚴立婷.md "wikilink")：演員、主持人，國立臺北商業技術學院會計資訊系畢業，曾參加國立臺北商業技術學院籃球隊
  - [張芯瑜](../Page/張芯瑜.md "wikilink")：演員、歌手，五專部企業管理科畢業
  - [傅小芸](../Page/傅小芸.md "wikilink")：演員，五專部應用外語科畢業
  - [嚴正嵐](../Page/嚴正嵐.md "wikilink")：[演員](../Page/演員.md "wikilink")、[歌手](../Page/歌手.md "wikilink")，五專部應用外語科畢業
  - [林育羣](../Page/林育羣.md "wikilink")：歌手，五專部資訊管理科畢業
  - [白安](../Page/白安.md "wikilink")：歌手，五專部應用外語科畢業
  - [林采欣](../Page/林采欣.md "wikilink")（貝貝）
    [歌手](../Page/歌手.md "wikilink")、[演員](../Page/演員.md "wikilink")
  - [王玉玲](../Page/王玉玲.md "wikilink")：[華視已故演員](../Page/中華電視公司.md "wikilink")
  - [汪沛㼆](../Page/汪沛㼆.md "wikilink")：[歌手](../Page/歌手.md "wikilink")、[演員](../Page/演員.md "wikilink")（[Weather
    Girls成員Hi](../Page/Weather_Girls.md "wikilink") Jon）
  - [莊心怡](../Page/莊心怡.md "wikilink")：[歌手](../Page/歌手.md "wikilink")、[演員](../Page/演員.md "wikilink")（[Weather
    Girls成員Mia](../Page/Weather_Girls.md "wikilink")）
  - [徐若瑄](../Page/徐若瑄.md "wikilink")：[歌手](../Page/歌手.md "wikilink")、[演員](../Page/演員.md "wikilink")
  - [程予希](../Page/程予希.md "wikilink")：模特、演員，國立臺北商業大學會計資訊系畢業
  - [楊世光](../Page/楊世光.md "wikilink")：五專部銀行保險科畢業。前新黨秘書長、第9屆立法委員選舉候選人、財經新聞節目主持人
  - [吳智堯](../Page/吳智堯.md "wikilink")：中華創新發明學會理事長

## 參考文獻

  - [國立臺北商業大學圖書館](http://library.ntub.edu.tw)
  - [National Taipei University of
    Business](https://web.archive.org/web/20140714234415/http://eng.ntub.edu.tw/front/bin/home.phtml)
  - [國立臺北商業大學影音簡介](http://www.youtube.com/watch?v=N0dDvsZOG0c)

## 外部連結

  - [國立臺北商業大學](http://www.ntub.edu.tw)
  - [北區技專校院教學資源中心](http://www.ctle.ntut.edu.tw)

[\*](../Category/國立臺北商業大學.md "wikilink")
[Category:台北市大專院校](../Category/台北市大專院校.md "wikilink")
[Category:桃園市大專院校](../Category/桃園市大專院校.md "wikilink")
[校](../Category/中正區_\(臺北市\).md "wikilink")
[Category:1917年創建的教育機構](../Category/1917年創建的教育機構.md "wikilink")
[Category:1917年台灣建立](../Category/1917年台灣建立.md "wikilink")
[Category:平鎮區](../Category/平鎮區.md "wikilink")

1.
2.  原商業文書科。
3.  原銀行保險科。
4.  原國際貿易科。
5.  原會計統計科。
6.  [臺北商業技術學院校刊](http://epaper.ntub.edu.tw/NewsPage.aspx?unid=784)，承曦樓簡介。